雲格‧楚原‧「坐完」

2018年04月21日
評論：雲格‧楚原‧「坐完」

執筆寫雲格下台，不知為何想起楚原。兩人除了都有一把蒼白頭髮外，看似沒有甚麼共通點，一位是英超領隊，一位是剛領取金像獎終身成就獎的香港著名導演；但楚原先生在星期日領成就獎時，一番肺腑之言，又好像是雲格阿仙奴生涯寫照。

楚原說起自己在邵氏初期，執導了破全港票房紀錄的《七十二家房客》，獲邵氏加了十倍人工。雲格在執教阿仙奴初期，同樣好不風光，三奪英超冠軍，亦三度成為英超年度最佳領隊，當摩連奴、哥迪奧拿、高路普還未登陸英超之時，也只有雲格能與曼聯傳奇領隊費格遜分庭抗禮。

甚至阿仙奴興建新球場，面對巨額債務危機之時，要不是雲格高賣低買的超卓財技，加上仍能年年穩入前四的卓越成績，讓球隊保持可觀收入，不難出現如列斯聯、樸茨茅夫等球隊泡沫爆破連年降班的情況；在當時，雲格在會內地位，猶如影子班主。

花無百日紅，正如楚原叔口中講：「拍了幾部X街戲」後，被邵氏管理層之一方小姐撕通告，禁拍《天龍八部》。雲格面對多年錦標荒後，也由阿仙奴功臣淪為負累。2004年後未嘗英超冠軍，就算2014年起三奪英足盃，也滿足不了廠迷胃口，特別是連續兩屆前四失敗（今屆只餘數字上機會），今屆只能將寄託放在歐霸盃身上，但已難令球迷重獲信心。

但筆者相信楚原叔之言，並不是批評方小姐涼薄，畢竟楚原之後仍繼續為邵氏拍電影，也在邵氏的姐妹公司無綫電視作幕前演出。同樣阿仙奴也給予雲格足夠的尊重，足夠的下台階，換上了皇家馬德里，不要說22年，兩年雲格也捱不到。

為同一個機構服務22年，雲格對阿仙奴的忠誠及貢獻，也不用懷疑；在現今高度商業化的足球圈，球員、經理人「講金唔講心」，金融市場也完全扭曲化，雲格量入為出的理念亦已不合時宜。

留不住阿歷斯山齊士，更將他售至曼聯，曾經成為廠迷的箭靶，但現在看看山神在曼聯的表現高開低走，甚至因為超高薪引發曼聯球員內訌傳聞，怎樣看，雲格都是做對了，但為何看似沒有廠迷為他伸冤，因為在現今世代，「Wenger out」才是王道。終於如願以償，廠迷亦要開始適應領隊席，不再是位白髮、高高瘦瘦、溫文儒雅，但輸波會擲水樽，與摩連奴鬥嘴的法國男子，頓時有點失落感。

楚原先生的筆名，靈感來自他乘巴士時，售票員高呼「一毫子坐完」。雲格亦將「坐完」阿仙奴領隊一職，功過要待後人評論，但肯定的是，雲格以後將「閒來輕笑兩三聲」，而阿仙奴也實在欠他一個終身成就獎。

文：牽牛

牽牛
Jasonlo@appledaily.com

上一則
光輝不再：歷代隊長見證興衰 (飛鴻)

下一則
今、明兩天電視節目精選

亦敵亦友：兩大宿敵費Sir摩佬

光輝不再：歷代隊長見證興衰

廠長下台：22年阿仙奴生涯終結雲格黯然告別

當你回首往事時，不因碌碌無為而悔恨，不因虛度年華而羞恥，咁你就可以驕傲咁講，你不負此生